【有限創意】港青消費史 - 余家強

【有限創意】港青消費史 - 余家強

互聯網

筆者在某報提過，薄裝港漫今售二十多元，每週買兩本便相等於手機網絡月費了。說來不誇張，港漫價錢一向跟貼週刊，週刊一早賣廿蚊了，只不過現況兩者皆式微，乏人留意，才忽然覺得貴。

想深一層，吾輩當年，每星期買兩本公仔書（《風雲》加《刀劍笑》）、兩本八卦雜誌，是很平常的事，扣除通貨膨脹，根本所費一樣。「吾輩」，乃指香港年齡中位數四字頭而言，遙憶廿餘載前、九十年代，的確如此生活。並且別忘記，吾輩那時是學生或初踏足社會工作，收入有限，計落，即比今時今日豪爽得多！

何止，每個月入手一兩張CD、買一兩本書、看一兩套電影，也是很平常的事（電影還要請女朋友看呢），真不知當年財從何來？我不太清楚女生情況，大概也為資訊消費而手頭吃緊，寧願節衣縮食。那是資訊有價的年頭。

更明顯在報紙，以前根本家裏天天訂閱。

所以，我從不人云亦云批評X世代奢侈，某程度上吾輩比他們奢侈，種種資訊消費，X世代乾脆已無習慣──漫畫，要買的嗎？連租漫畫店也絕跡，上網就得，雜誌、音樂、文本、電影，一律如是。只能夠說，X世代捨得花錢在硬件（手機及平板電腦）和上述網絡月費，5G降臨勢必再水漲船高，卻不捨得花錢在軟件。等如有了最好的器材，卻任由播的甩甩漏漏。

網上娛樂予取予求，卻為什麼八、九十年代才產生出巨星？因為消費者懂選擇，正因為要消費，所以懂選擇。真金白銀買下張國榮唱片，當然珍惜，肯珍惜，品味便來了。吾輩真的奢侈嗎？追求品味不算奢侈，寧缺勿濫。今非昔比，上那些免費影音網站，搞一大輪，總要先被迫聽／看它想你聽／看的東西，形同綁架，垃圾充斥。

拿取免費資訊，在人簷下過，不得不低頭，好又一餐唔好又一餐，看阿婆阿伯排隊攞免費報紙就知。每份免費報紙立場和質素各異，但有得睇便算，變相犧牲埋自己的立場和質素。

新聞，以前我相信免費，例如電視新聞；但眼前，愈睇大台愈心驚，擔心受騙。蘋果會不會騙你？至少，你可以用月費來投票，它不敢亂來的。

今天起，重拾品味，你有得揀。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com